---
title: >-
    بخش ۶
---
# بخش ۶

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چو یوز شکاری به کار آمدش</p></div>
<div class="m2"><p>بجنبید و رای شکار آمدش</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>یکی باره‌ای تیزرو بر نشست</p></div>
<div class="m2"><p>به هامون خرامید بازی به دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>یکی بیشه پیش آمدش پردرخت</p></div>
<div class="m2"><p>نشستنگه مردم نیک‌بخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>بسان بهشتی یکی سبز جای</p></div>
<div class="m2"><p>ندید اندرو مردم و چارپای</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>چنین گفت کاین جای شیران بود</p></div>
<div class="m2"><p>همان رزمگاه دلیران بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>کمان را به زه کرد مرد دلیر</p></div>
<div class="m2"><p>پدید آمد اندر زمان نره شیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>یکی نعره زد شیر چون در رسید</p></div>
<div class="m2"><p>بزد دست شاه و کمان درکشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>بزد تیر و پهلوش با دل بدوخت</p></div>
<div class="m2"><p>دل شیر ماده بدوبر بسوخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>همان ماده آهنگ بهرام کرد</p></div>
<div class="m2"><p>بغرید و چنگش به اندام کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>یکی تیغ زد بر میانش سوار</p></div>
<div class="m2"><p>فروماند جنگی دران کارزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>برون آمد از بیشه مردی کهن</p></div>
<div class="m2"><p>زبانش گشاده به شیرین سخن</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>کجا نام او مهربنداد بود</p></div>
<div class="m2"><p>ازان زخم شمشیر او شاد بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>یکی مرد دهقان یزدان‌پرست</p></div>
<div class="m2"><p>بدان بیشه بودیش جای نشست</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>چو آمد بر شاه ایران فراز</p></div>
<div class="m2"><p>برو آفرین کرد و بردش نماز</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>بدو گفت کای مهتر نامدار</p></div>
<div class="m2"><p>به کام تو باد اختر روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>یکی مرد دهقانم ای پاک‌رای</p></div>
<div class="m2"><p>خداوند این جا و کشت و سرای</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>خداوند گاو و خر و گوسفند</p></div>
<div class="m2"><p>ز شیران شده بددل و مستمند</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>کنون ایزد این کار بر دست تو</p></div>
<div class="m2"><p>برآورد بر قبضه و شست تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>زمانی درین بیشه آیی چنین</p></div>
<div class="m2"><p>بباشی به شیر و می و انگبین</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>به ره هست چندانک باید به کار</p></div>
<div class="m2"><p>درختان بارآور و سایه‌دار</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>فرود آمد از باره بهرامشاه</p></div>
<div class="m2"><p>همی کرد زان بیشه جایی نگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>که باشد زمین سبز و آب روان</p></div>
<div class="m2"><p>چنانچون بود جای مرد جوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>بشد مهربنداد و رامشگران</p></div>
<div class="m2"><p>بیاورد چندی ز ده مهتران</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>بسی گوسفندان فربه بکشت</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد یکی جام زرین به مشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>چو نان خورده شد جامهای نبید</p></div>
<div class="m2"><p>نهادند پیشش گل و شنبلید</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>چو شد مهربنداد شادان ز می</p></div>
<div class="m2"><p>به بهرام گفت ای گو نیک‌پی</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>چنان دان که ماننده‌ای شاه را</p></div>
<div class="m2"><p>همان تخت زرین و هم‌گاه را</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>بدو گفت بهرام کری رواست</p></div>
<div class="m2"><p>نگارنده بر چهرها پادشاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>چنان آفریند که خواهد همی</p></div>
<div class="m2"><p>مر آن را گزیند که خواهد همی</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>اگر من همی نیک مانم به شاه</p></div>
<div class="m2"><p>ترا دادم این بیشه و جایگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>بگفت این و زان جایگه برنشست</p></div>
<div class="m2"><p>به ایوان خرم خرامید مست</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>بخفت آن شب تیره در بوستان</p></div>
<div class="m2"><p>همی یاد کرد از لب دوستان</p></div></div>